Prendiamo $A = \mathbb Z[\sqrt 2]$ e prendiamo $\alpha = 3+2 \varepsilon$ e $\beta = 1+2\varepsilon$
Per il teorema, dobbiamo prima trovare $\beta^{-1}$ quindi $$N(\beta)= 1^2-2\cdot2^2 = -7 \Rightarrow \beta^{-1} = \frac{\overline \beta}{N(\beta)} = -\frac 17 + \frac 27 \varepsilon$$
Da cui segue che $$\alpha \beta^{-1}=\frac 1 7 (3+2\varepsilon) (-1 + 2\varepsilon) = \frac 1 7 (-3+8+6\varepsilon -2 \varepsilon) = \frac 5 7 + \frac 4 7 \varepsilon$$
Scegliamo quindi $q = 1 + \varepsilon$, segue quindi che $$r = \alpha - q\beta = 3+2\varepsilon - (1+\varepsilon)(1+2\varepsilon)= 3 + 2\varepsilon - (1+4+\varepsilon + 2\varepsilon) = -2-\varepsilon$$
Verifichiamo che sia effettivamente una soluzione: $\rho(-2-\varepsilon) = |4-2|=2$