Prendiamo $f = x^4 + 1$
Allora il teorema ci assicura che $f$ Ã¨ riducibile in $\mathbb R[x]$, in quanto $deg(f) = 4$
Abbiamo che le radici di $f$  come polinomio in campo complesso sono le radici quarte di $-1$, ossia sono $$\frac{\sqrt 2}{2}(\pm1 \pm i)$$
Poniamo $$\alpha = \frac{\sqrt 2}{2}(1+i) \qquad \text e \qquad \beta = \frac{\sqrt 2}{2}(-1+i)$$ 
Otteniamo allora che: $$(x-\alpha)(x - \overline  \alpha) = \left(x- \frac{\sqrt 2}{2}(1+i)\right)\left(x-\frac{\sqrt 2}{2}(1-i)\right) = x^2-\sqrt 2 x + 1$$
$$(x-\beta)(x - \overline  \beta) = \left(x- \frac{\sqrt 2}{2}(1-i)\right)\left(x-\frac{\sqrt 2}{2}(-1-i)\right) = x^2+\sqrt 2 x + 1$$
da cui si ottiene che $$f = (x^2-\sqrt 2 + 1)(x^2+\sqrt 2+1)$$